\chapter{前沿展望——LLM 的下一步}
\label{ch:outlook}
%% ============================================================

\section{推理模型的进化：从技巧到系统能力}

推理（reasoning）能力的发展经历了几个清晰的阶段：

\textbf{第一阶段：提示工程}。
Chain-of-thought（CoT）提示的发现表明，
只需在 prompt 中加入 ``Let's think step by step''，
模型的数学和逻辑推理能力就会显著提升。
这说明模型内部已经具备了推理能力，
只是需要被正确地「激活」。

\textbf{第二阶段：推理微调}。
通过在包含推理链的数据上进行 SFT，
让模型默认生成推理过程。
这比提示工程更稳定——模型不再依赖用户提供正确的 prompt。

\textbf{第三阶段：专用推理模型}。
OpenAI o1/o3/o4-mini、DeepSeek-R1~\cite{deepseekr1}、
Claude 的 extended thinking 模式
代表了推理能力的系统化训练
（其中 o1/o3 系列和 DeepSeek-R1 是专门训练的推理模型，
而 Claude 的 extended thinking 是通用模型的推理增强模式，
二者技术路线有本质区别）。
这些模型通过 RL（如 GRPO~\cite{shao2024grpo}）
学会了在推理过程中进行自我验证、回溯和错误修正。
关键创新是将推理链的生成视为一个可以用 RL 优化的过程——
模型不仅学会了「思考」，还学会了「思考如何思考」。

\subsection{推理模型的技术路线分化}

截至 2026 年初，推理模型已经形成了三条明显不同的技术路线：

\textbf{路线一：专用推理模型（OpenAI o 系列）}。
OpenAI 的 o1（2024 年 9 月）→ o3（2024 年 12 月预览，2025 年 4 月正式发布）
→ o4-mini（2025 年 4 月）
形成了一条清晰的演进路径。
这些模型在训练时就被专门优化为「深度思考者」——
它们生成长而详尽的推理链，
在数学（AIME 2025：o3 达到 96.7\%）、
编程（Codeforces rating $>$2700）和科学推理（GPQA Diamond：87.7\%）
等需要深度推理的任务上表现突出。
o4-mini 是这条路线的效率优化版本——
以显著更低的成本和延迟提供接近 o3 的推理能力，
在许多评估中甚至略微超越 o3。
这表明推理能力的 scaling 不仅可以通过增大模型实现，
还可以通过更好的训练方法在更小的模型上实现。

\textbf{路线二：开源推理模型（DeepSeek-R1）}。
DeepSeek-R1~\cite{deepseekr1} 用一个关键实验
揭示了推理能力的涌现机制：
在 R1-Zero 实验中，
他们仅用格式化的 RL reward（不使用任何 SFT 数据），
就让 base model 自发学会了长链推理和自我反思。
这个发现意义深远——
它表明推理能力不需要人工标注的推理链数据来训练，
RL 本身就能诱导出这种能力。
R1 的完整版本在 AIME 2024 上达到 79.8\%
（与 o1 正式版的 83.3\% 接近），
并以 MIT 许可证开源，
催生了大量基于 R1 蒸馏的小型推理模型
（如 R1-Distill-Qwen-32B、R1-Distill-LLaMA-70B 等）。

\textbf{路线三：混合推理模式（Claude extended thinking）}。
Anthropic 的 Claude 3.7 Sonnet（2025 年 2 月）
开创了「混合推理」的概念——
同一个模型可以在快速回答和深度推理之间切换。
用户无需选择不同的模型，
只需启用 extended thinking 模式，
模型就会在回答前生成可见的思考过程。
Claude Opus 4.6 进一步引入了可配置的 thinking budget
（最高 128K tokens 的推理预算），
用户可以根据任务复杂度和成本考量做出选择。
这种路线的优势是灵活性——
简单问题无需支付推理 token 的成本，
复杂问题可以投入更多推理计算。

\textbf{其他值得关注的推理模型}：
Google 的 Gemini 2.5 Pro（内置 ``thinking'' 模式，
2025 年 3 月在 LMSYS Chatbot Arena 登顶）；
Grok 3（xAI，2025 年 2 月，内置 ``Big Brain'' 推理模式）；
Qwen-QwQ（阿里巴巴，开源的推理专用模型）。

\subsection{2026 年春季：中国推理模型的「集体爆发」}

2025 年 12 月至 2026 年 2 月，中国 AI 实验室掀起了一波前所未有的推理模型发布潮。
路透社将其描述为``抢先竞争''（preemptive competition）——
六家中国头部实验室在三周内密集发布旗舰模型，
形成了 2026 年春季的``模型发布海啸''。

\textbf{DeepSeek V3.2/V3.2-Speciale}（2025 年 12 月）
将竞赛级推理能力推向了新高度：
国际数学奥林匹克（IMO）获得金牌（35/42 分），
国际大学生程序设计竞赛（ICPC）取得第二名，
国际信息学奥林匹克（IOI）第十名，
AIME 2025 达到 96.0\%——超越了 GPT-5-High 的表现。
这些成绩标志着 LLM 的推理能力已经在最严苛的竞赛环境中
达到了人类顶尖选手的水平。

\textbf{DeepSeek V4}（预计 2026 年 4 月发布）
是 DeepSeek 的下一代旗舰模型，目前仍在开发中。
据接近 DeepSeek 的消息源透露，V4 预计将实现多项突破：
万亿参数级 MoE 架构（约 1T 总参数，$\sim$320B 活跃参数），
原生多模态（文本/图像/视频/音频的统一理解与生成），
100 万 token 上下文窗口，
以及基于 Engram 论文的长期记忆（LTM）机制。
特别值得关注的是，V4 据报道针对华为昇腾 910B/C 进行了专门优化，
并在预发布阶段刻意未向 NVIDIA 和 AMD 提供预览访问——
这被视为中国 AI 芯片独立路线的重要信号。

\textbf{豆包 Seed 2.0 Pro}（2026 年 2 月 14 日，字节跳动）
在数学推理和代码能力上全面超越同期竞品：
AIME 2025 达到 98.3\%（创当时最高纪录），
Codeforces rating 达到 3020（超越 99.9\% 的人类选手），
SWE-bench Verified 76.5\%。
Seed 2.0 Pro 的发布证明了字节跳动
在大规模基础模型训练上的快速追赶能力。

\textbf{Kimi K2.5}（2026 年 1 月 27 日，月之暗面）
是 Kimi 系列首个万亿参数模型，
采用 1T 总参数、384 个专家（8 个活跃/token）的 MoE 架构。
其最大创新是 \textbf{Agent Swarm} 系统——
通过 PARL（Parallel Agent Reinforcement Learning）协议
协调多达 100 个子 Agent 并行执行任务，
最长可运行 1500 步，实现 80\% 的运行时间缩减。
AIME 2025 达到 96.1\%，HMMT 达到 95.4\%。
Kimi K2.5 同时也是 Kimi 系列首个多模态旗舰，
搭载了 MoonViT-3D（400M 视觉编码器）。

\textbf{阶跃星辰 Step 3.5 Flash}（2026 年 2 月 2 日）
在极致效率上做出了突破：
196B 总参数、11B 活跃参数的 MoE 架构，
可以在单块 RTX 4090（24GB 显存）上运行。
AIME 2025 达到 97.3\%——
以不到 GPT-5 百分之一的推理成本
实现了接近 GPT-5 的推理性能。
Step AI 的 CTO 曾坦言，
DeepSeek R1 的推理范式对其构成了``降维打击''，
促使他们从纯 scaling 路线转向效率优化。

\begin{corebox}[2026 年春季模型发布潮的竞争动态]
2025 年 12 月至 2026 年 2 月的密集发布潮
不仅仅是技术进步的自然结果，
更是竞争策略的产物。
路透社的报道证实了这种``抢先竞争''的逻辑：
各实验室争相在 DeepSeek V4 正式发布前
占领话语权和用户心智。
六家头部实验室（DeepSeek、字节跳动、月之暗面、阶跃星辰、智谱、阿里巴巴）
在三周内全部发布了旗舰模型——
几乎所有模型都以开放权重发布，
并伴随着激进的定价策略。
这种竞争强度在全球 AI 领域前所未有。
\end{corebox}

\begin{whybox}[推理时计算 vs.\ 训练时计算的经济学]
一个深刻的趋势转变正在发生：
传统的 Scaling Laws 关注训练时计算——
投入更多算力训练更大的模型。
但推理时计算（test-time compute）提供了另一条路径——
保持模型大小不变，通过在推理时投入更多计算
（更长的思考链、更多的候选方案探索）来提升输出质量。
这改变了成本结构：训练成本是一次性的，
而推理成本随使用量线性增长。
对于使用量大的应用，
一个更小但「想得更久」的模型
可能比一个更大但「直接回答」的模型更具经济优势。
o4-mini 的成功正是这一趋势的体现——
它以 o3 约 1/5 的成本提供了相当甚至更好的推理能力。
\end{whybox}

\section{多模态：走向统一理解}

2025--2026 年，
纯文本 LLM 正在快速转向多模态模型——
同时理解文本、图像、音频甚至视频。
Gemini 3、GPT-4o、Claude 4.5 Sonnet 都是原生多模态的。
多模态不再是「附加功能」，而是「基础能力」。

\subsection{视觉-语言模型的架构演进}

视觉-语言模型（Vision-Language Model, VLM）
的发展经历了几代架构：

\textbf{CLIP 范式}：
对比学习——训练一个图像编码器和一个文本编码器，
使匹配的图文对在表示空间中靠近。
CLIP 提供了强大的视觉表示，但不能生成文本。

\textbf{LLaVA 范式}：
视觉编码器 + 投影层 + LLM。
将预训练的视觉编码器（如 ViT/SigLIP）的输出
通过一个简单的投影层（线性层或 MLP）
映射到 LLM 的输入空间，
然后与文本 token 一起送入 LLM。
这种架构简洁有效，
是当前大多数开源 VLM 的基础。

\textbf{原生多模态}：
GPT-4o 和 Gemini 3（基于 Gemini 架构~\cite{anil2023gemini} 的后续版本）代表了下一步——
不再将视觉作为「插件」，
而是在预训练阶段就联合训练视觉和语言理解。
这种方法成本更高（需要海量的图文配对数据），
但产生的模型对视觉信息的理解更深入、更自然。

\subsection{音频：从转录到原生理解}

音频能力的发展也遵循类似的路径：

\textbf{转录范式}：使用 Whisper 等专用模型将语音转为文本，
再用 LLM 处理文本。这是目前最稳定的方案，
但丢失了语音中的非文本信息（语调、情感、停顿）。

\textbf{原生音频}：GPT-4o 的实时语音模式
和 Gemini 的原生音频输入
代表了音频理解的下一步——
模型直接处理音频波形，
不经过中间的文本转录步骤。
这使得模型能够理解语调变化、背景声音、
甚至多人对话中的说话者切换。

实时语音交互的技术挑战巨大：
模型需要在数百毫秒内开始生成回复（否则对话会感觉卡顿），
同时能够被用户打断（``barge-in'' 检测），
还需要处理环境噪声和远场拾音。

\subsection{视频理解与世界模型}

视频是多模态中计算成本最高的模态。
一段 1 分钟的 30fps 视频包含 1800 帧——
如果每帧都编码为数百个 token，
模型需要处理数十万个视觉 token。

当前的处理策略包括：
\textbf{关键帧采样}——从视频中均匀或自适应地选取少量帧；
\textbf{视频编码器}——使用 3D 卷积或时序 Transformer
将连续帧压缩为更紧凑的表示；
\textbf{分层处理}——先用轻量级模型定位关键片段，
再用大模型深入分析。

长视频理解（数十分钟到数小时）
仍然是一个开放问题——
它同时挑战了模型的上下文窗口、
视觉理解能力和长期记忆能力。

\textbf{世界模型（World Models）}
代表了视频理解的更深层方向。
OpenAI 的 Sora 2（2025 年 9 月发布）
被定位为不仅仅是视频生成器，
而是「世界模拟器」——
模型学习视频中的物理规律（重力、碰撞、流体动力学），
并能够生成物理上合理的新场景。
Sora 2 支持 1080p 视频生成，最长 1 分钟，
并加入了同步音频生成能力。
虽然当前的世界模型距离真正理解物理定律还有很大差距
（生成的视频仍然会出现物理不一致性），
但这个方向对于机器人、自动驾驶和游戏 AI 至关重要——
一个能够预测物理世界演变的模型
可以用于规划和决策。

\subsection{Omni-模型：全模态输入与输出}

多模态的终极形态是 \textbf{omni-model}——
不仅能理解多种模态的输入，
还能生成多种模态的输出（文本、图像、音频、视频）。

GPT-4o 的 ``o'' 就代表 ``omni''。
它可以接收文本、图像和音频输入，
并生成文本和音频输出。
GPT-4o 在 2025 年 3 月获得了原生图像生成能力，
不再依赖独立的 DALL-E 模型。
Gemini 3 更进一步，原生支持图像和音频的生成。

统一模型的关键挑战是\textbf{训练数据的模态平衡}——
互联网上的文本数据远多于高质量的图文配对数据，
而高质量的视频-文本配对数据更加稀缺。
如何在预训练中平衡不同模态的数据比例，
避免某种模态的能力被其他模态「挤压」，
是一个活跃的研究方向。

\subsection{2026 年多模态的新突破}

2026 年初，多模态模型出现了几个值得关注的新方向：

\textbf{原生多模态成为标配}。
DeepSeek V4（预计 2026 年 4 月）将是 DeepSeek 首个
原生多模态模型——文本、图像、视频、音频的统一理解与生成
不再通过外挂编码器实现，而是在预训练阶段联合学习。
这标志着中国开源模型在多模态技术路线上
追上了 GPT-4o 和 Gemini 3 的原生多模态范式。

\textbf{Kimi K2.5 的 MoonViT-3D}（2026 年 1 月 27 日）
引入了 400M 参数的 3D 视觉编码器——
这是 Kimi 系列首个多模态旗舰模型。
MoonViT-3D 通过三维时空建模
对视频内容的理解能力显著优于传统的 2D 视觉编码器，
特别是在需要理解运动、因果关系和空间推理的任务上。

\textbf{GLM-Image}（2026 年 1 月 16 日，智谱 AI）
具有里程碑意义——它是首个完全在国产芯片上训练的
SOTA 级多模态模型，
使用华为昇腾 Atlas 800T A2 集群和昇思 MindSpore 框架，
实现了多模态理解和图像生成的双重能力，
且未使用任何 NVIDIA GPU。
这证明了国产芯片生态已经具备支撑前沿多模态训练的能力。

\textbf{OpenRouter Healer Alpha}（2026 年 3 月 11 日）
以匿名形式在 OpenRouter 平台上线，
被描述为``frontier omni-modal model''——
支持视觉、听觉和推理的统一处理。
其身份尚未公开确认，但其能力表现
引发了关于多模态模型评估标准化的广泛讨论。

\section{Agent：从对话到行动}

LLM 正在从「回答问题」演进为「执行任务」。
这是 2025--2026 年最重要的技术趋势之一。

\subsection{Agent 的核心架构}

Agent 系统的核心是一个循环：
\textbf{观察}（Observe）→
\textbf{推理}（Think）→
\textbf{行动}（Act）→
\textbf{观察}（Observe）。
这就是 ReAct 范式——
模型交替进行推理（生成文本思考过程）
和行动（调用工具获取外部信息），
直到任务完成或达到预设的步数上限。

这个循环可以持续数十到数百步。
对于复杂任务（如修复一个涉及多文件的 GitHub issue），
Agent 可能需要：
阅读代码 → 理解架构 → 定位 bug →
编写修复 → 运行测试 → 分析失败 → 修改修复 → 再次测试。
每一步都是「观察-思考-行动」的实例。

\subsection{工具使用与标准化}

Agent 的能力取决于它可以使用的工具。
当前的主流工具类型包括：

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{Function calling}：
        LLM 生成结构化的函数调用
        （指定函数名和参数），
        由外部系统执行并返回结果。
        这是最基础的工具使用形式。
  \item \textbf{Code execution}：
        LLM 生成代码（Python、Bash 等），
        在沙箱环境中执行并获取输出。
        Code Interpreter（OpenAI）和 tool use（Anthropic）
        是典型实现。
  \item \textbf{Web browsing}：
        LLM 控制浏览器访问网页，提取信息。
        需要处理动态渲染、验证码、反爬虫等挑战。
  \item \textbf{Computer use}：
        LLM 通过理解屏幕截图和控制鼠标/键盘
        来操作计算机。
        Anthropic 的 Claude computer use 是这个方向的先驱——
        模型可以打开应用程序、填写表单、点击按钮，
        像人类用户一样操作任意桌面软件。
\end{itemize}

\textbf{MCP（Model Context Protocol）}
由 Anthropic 于 2024 年底开发并开源，
作为 Agent 与外部工具交互的标准协议，
正在被越来越多的工具提供商采用。
它定义了工具描述（名称、参数、返回值）、
调用和结果返回的标准格式，
使得同一个 Agent 可以无缝对接不同的工具和服务——
搜索引擎、数据库、API、本地文件系统、
甚至其他 AI 模型。
MCP 的意义类似于 HTTP 之于 Web——
一个统一的协议使得生态系统可以繁荣发展。

\textbf{MCP 生态系统的爆发式增长}（2025 年底--2026 年初）
验证了这一判断。
截至 2026 年 3 月，MCP 相关工具的下载量已超过 9700 万次。
2025 年 12 月，Anthropic 将 MCP 捐赠给
Linux 基金会旗下的 Agentic AI Foundation，
使其成为由行业共同治理的中立标准。
2026 年 1 月，OpenAI、Google 和 Microsoft
先后宣布在各自的 Agent 框架中采用 MCP——
这标志着 MCP 从 Anthropic 的专有协议
正式成为行业事实标准（de facto standard）。
2026 年 1 月 26 日发布的 \textbf{MCP Apps}
进一步扩展了 MCP 的能力边界——
Agent 不再只能调用后端 API，
还可以通过 MCP Apps 呈现交互式 UI 组件，
使 Agent 的输出从纯文本升级为富交互体验。

\subsection{代码 Agent：最成熟的落地场景}
\label{sec:code-agents}

2025--2026 年，Agent 应用最成熟的领域是\textbf{软件工程}。
代码 Agent 已经从辅助工具演进为半自主的编程助手，
在某些场景下甚至可以独立完成完整的开发任务。

\textbf{Claude Code}（Anthropic，2025 年 2 月发布）
是 CLI 级别的自主编程 Agent。
与传统的 IDE 插件不同，
Claude Code 运行在终端中，
可以直接读写文件、执行 bash 命令、运行测试、
管理 git 操作——全部通过自然语言交互。
它支持 ``headless mode''（无人值守模式），
可以在 CI/CD 管道中自动执行代码审查、
修复 lint 错误、生成测试等任务。
Claude Code 的设计理念是
\textbf{给予 Agent 与人类开发者相同的工具和权限}——
不是通过 API 读取代码片段，
而是像人类一样在真实的开发环境中工作。
\textbf{Claude Code 2.0}（2026 年 2 月 24 日）
将这一理念推向了新阶段：
引入多 Agent 编排（orchestration）——
主 Agent 可以将子任务分派给专门化的子 Agent；
持久化项目记忆（persistent project memory）——
跨会话保留项目上下文和决策历史；
原生 CI/CD 集成——
Agent 可以直接触发构建、测试和部署流水线，
将代码 Agent 从辅助工具升级为
软件工程工作流的核心参与者。

\textbf{Devin}（Cognition AI）
是另一种路线的代码 Agent——
完全自主的「AI 软件工程师」。
Devin 在云端独立运行，
用户通过 Slack 或 Web 界面分配任务，
Devin 自主规划、编码、测试，
最终以 Pull Request 的形式交付结果。
Devin 适合被委派独立的、
定义清晰的开发任务（如 ``将这个 API 的认证从 OAuth 1.0 迁移到 OAuth 2.0''）。
2025 年底 Cognition 收购了 Windsurf IDE，
将 Devin 的自主能力与 IDE 的交互式编程结合。

\textbf{Cursor} 和 \textbf{Windsurf}（Codeium）
代表了 IDE-integrated Agent 的路线——
将 AI 能力深度嵌入代码编辑器。
Cursor 的 ``Composer'' 模式可以跨多文件进行修改，
Agent 模式可以自动运行终端命令和管理文件。

SWE-bench（修复真实 GitHub issue）
的解决率已经从 2024 年初的 $\sim$5\%
提升到 2026 年初的 $\sim$79\%
（Claude Opus 4.6 Thinking 在 SWE-bench Verified 上的成绩），
MiniMax M2.5 更是达到了 80.2\%。
然而，SWE-bench Verified 的高分可能部分受到数据污染的影响。
更能反映真实能力的 \textbf{SWE-bench Pro}
（包含 1,865 个多语言问题的更严格版本）
显示当前最优模型的解决率仅为 $\sim$44\%——
这表明从 benchmark 到真实软件工程仍有相当距离。

\begin{corebox}[代码 Agent 的使用范式演变]
代码 Agent 的使用范式正在经历三个阶段：
\textbf{阶段一：补全}——GitHub Copilot 风格，
逐行或逐函数补全代码，人类主导、AI 辅助。
\textbf{阶段二：对话式编程}——
通过自然语言描述需求，Agent 生成或修改代码块，
人类审查并接受/拒绝。Cursor、Claude Code 当前主要在这个阶段。
\textbf{阶段三：委托式编程}——
将完整的任务委托给 Agent，
Agent 自主完成规划、实现和测试，
人类仅在关键决策点介入。
Devin 的设计理念指向这个阶段，
但可靠性仍然是核心挑战。
从阶段二到阶段三的跨越
需要 Agent 具备更强的规划能力、
错误恢复能力和对不确定性的处理能力。
\end{corebox}

\subsection{多 Agent 系统}

更复杂的任务可以由多个专门化的 Agent 协作完成。
例如，一个软件开发任务可以分配给：
\textbf{架构师 Agent}（设计整体方案）、
\textbf{开发者 Agent}（编写代码）、
\textbf{测试 Agent}（编写和运行测试）、
\textbf{审查 Agent}（代码审查和质量检查）。

多 Agent 框架包括
AutoGen（Microsoft）、CrewAI、LangGraph 等。
它们提供了 Agent 间通信、任务分配、
结果汇聚等基础设施。

多 Agent 系统的核心挑战是\textbf{协调成本}——
Agent 之间的通信（通常以自然语言进行）
本身消耗大量 tokens，
而且 Agent 间的误解可能导致任务偏离方向。
早期的研究表明，
对于大多数任务，一个能力足够强的单 Agent
比多个能力较弱的 Agent 协作更有效。

然而，2026 年初的进展正在改变这一判断。
\textbf{Kimi K2.5 Agent Swarm}（2026 年 1 月 27 日）
是多 Agent 协作的一个重要突破——
通过 PARL（Parallel Agent Reinforcement Learning）协议，
一个主 Agent 可以协调多达 100 个子 Agent 并行执行任务，
单次任务最长可运行 1500 步。
关键创新在于 PARL 协议减少了 Agent 间的自然语言通信开销，
转而使用结构化的任务分解和结果汇聚机制，
实现了 80\% 的运行时间缩减。
这表明多 Agent 系统的效率瓶颈不在于概念本身，
而在于协调协议的设计。

\textbf{OpenRouter Hunter Alpha}（2026 年 3 月 11 日）
是另一个值得关注的信号——
这个以匿名形式上线的模型被描述为
``1T 参数 + 1M 上下文''的 Agent 专用模型，
其规格与 DeepSeek V4 的传闻高度吻合。
无论其真实身份如何，
``为 Agent 而生''的模型设计理念
正在成为下一代基础模型的核心考量。

\subsection{Agent 的可靠性挑战}

Agent 面临的最大挑战是\textbf{可靠性}。
在多步骤任务中，每一步都有一定的失败概率。
如果每步的成功率是 95\%，
那么 20 步链式执行的整体成功率只有 $0.95^{20} \approx 36\%$。

更危险的是\textbf{静默失败}——
Agent 可能在某一步产生了幻觉
（比如调用了一个不存在的 API，
或者基于错误的假设做出了决策），
但后续步骤继续在错误的基础上执行，
最终产生看似合理但完全错误的结果。

幻觉在工具使用中尤其危险：
在对话中，用户可以识别不合理的回答；
但在 Agent 自主执行的过程中，
一个错误的数据库查询或文件操作可能造成真实的损害。

WebArena（自主网页操作）和 OSWorld（操作系统级任务）
等基准测试正在推动 Agent 能力的边界。
但从 benchmark 到真实世界仍有差距——
benchmark 中的任务有明确的开始和结束条件，
而真实世界的任务往往目标模糊、
需要人类反馈、容错要求更高。

\begin{warnbox}[Agent 的经济影响]
Agent 作为「数字劳动力」（digital workers）的概念
正在引发关于工作未来的严肃讨论。
如果一个 Agent 能够完成初级软件工程师 50\% 的任务，
这对就业市场意味着什么？
乐观者认为 Agent 会放大人类的生产力，
创造新的工作类型（如 Agent 监督者、prompt 工程师）。
悲观者担心大规模的工作岗位替代。
现实可能介于两者之间——
Agent 的可靠性问题限制了它的自主性，
但它正在显著改变工作的内容和效率要求。
Anthropic CEO Dario Amodei 在 2025 年的文章
``Machines of Loving Grace'' 中
勾勒了 AI 增强人类而非替代人类的愿景，
但同时承认转型期的阵痛不可避免。
\end{warnbox}

\section{硬件路线图：算力的下一个台阶}
\label{sec:hardware-roadmap}

LLM 的能力演进与硬件进步密不可分。
2025--2027 年的 AI 加速器路线图
决定了下一代模型的能力上限。

\subsection{NVIDIA：从 Blackwell 到 Vera Rubin}

NVIDIA 继续以 1--2 年的节奏推出新一代 GPU 架构：

\textbf{Blackwell 架构}（2024 年发布，2025 年量产）
是当前一代的旗舰。
B200 GPU 提供 9 PFLOPS 的 FP4 性能
和 192GB HBM3e 显存（6.4 TB/s 带宽），
相比上一代 H100（FP8 约 3.9 PFLOPS，80GB HBM3）
有显著提升。
\textbf{GB200 NVL72} 是 Blackwell 的系统级产品——
将 72 块 B200 GPU 通过第五代 NVLink 互连
（GPU 间带宽 1.8 TB/s）组成一个液冷机柜，
提供 720 PFLOPS 的 FP4 计算能力和 13.5TB 的统一显存。
这种设计的意义在于：
一个 GB200 NVL72 机柜可以将一个 700B+ 参数的模型
完全放入 GPU 显存中进行推理，
消除了多机通信的延迟。

\textbf{Vera Rubin 架构}（2026 年 1 月 CES 正式发布）
是 NVIDIA 的下一代平台。
Rubin GPU 采用 3nm 工艺（2025 年 8 月已 tape out），
搭配 HBM4 内存（每 GPU 可能达到 256GB+，
带宽超过 8 TB/s）。
NVIDIA 声称 Vera Rubin 将实现推理成本降低至 Blackwell 的 1/10，
性能提升 5 倍——这意味着推理经济学将发生根本性变化。
Vera Rubin Ultra 将是完整平台版本，
包含 CPU（Vera，基于 ARM 架构）和 GPU（Rubin）的集成。

\subsection{AMD：从追赶者到竞争者}

AMD 的 Instinct 系列正在成为 NVIDIA 的真正竞争对手：

\textbf{MI300X}（2024 年量产）
提供 192GB HBM3 显存和 5.3 TB/s 带宽——
在显存容量上超越了 H100。
这使得 MI300X 在大模型推理场景中有显著优势
（更大的模型可以放入单 GPU），
微软 Azure 和 Oracle Cloud 都已部署 MI300X 集群。

\textbf{MI350 系列}（2025 年底--2026 年初量产）
基于全新的 CDNA 4 架构和 3nm 工艺，
采用 chiplet 设计。
旗舰产品 \textbf{MI355X DLC} 以液冷机架形式交付——
单机架 128 块 GPU，提供 36TB HBM3e 显存
和 2.6 exaflops 的 FP8 计算能力，
直接对标 NVIDIA GB200 NVL72。
AMD 在 Hot Chips 2025 上展示了 MI350 的 node-to-rack 扩展架构，
MI350 的关键卖点是
\textbf{开源软件栈}——ROCm 生态的持续改善
使得越来越多的训练框架
（PyTorch、JAX、vLLM）原生支持 AMD GPU，
降低了迁移成本。

\textbf{MI400}（路线图上为 2026 年底--2027 年）
将是 AMD 的下一个大跳跃——
基于 2nm 工艺，目标是达到 yottaflops 级别的系统计算能力，
这将是 AI 加速器领域有史以来最激进的性能目标。

\subsection{Google TPU：垂直整合的典范}

Google 的 TPU（Tensor Processing Unit）
代表了另一种路线——
自研加速器完全为自己的工作负载优化。

\textbf{TPU v5p}（2023 年发布）
单芯片提供 459 TFLOPS 的 BF16 性能，
95GB HBM 内存。
TPU v5p 的核心优势是
\textbf{ICI（Inter-Chip Interconnect）网络}——
一个 TPU v5p pod 可以将 8,960 块芯片通过 ICI 互连，
在 pod 内实现无需显式通信编程的分布式计算。

\textbf{TPU v6e（Trillium）}（2024 年发布）
是效率优化版本，
单芯片性能提升 67\%（相比 v5e），
HBM 容量翻倍。
v6e 特别针对推理场景优化，
是 Gemini 模型的主要推理硬件。

Google 已正式发布 \textbf{TPU v7（代号 Ironwood）}——
这是 TPU 历史上首个以``推理优先''（inference-first）设计理念
打造的版本。
单芯片提供 4,614 TFLOPS 的峰值算力
（相比 v5p 的 459 TFLOPS 提升了 10 倍），
单个 Ironwood pod 可容纳 9,216 块芯片，
形成一个通过 ICI 高速互连的超大规模推理集群。
Ironwood 的``推理优先''设计意味着
Google 判断推理（而非训练）将成为
未来 AI 计算资源消耗的主要场景——
这与推理时计算（test-time compute）的趋势高度一致。
TPU 的独特优势在于
Google 可以端到端优化
从编译器（XLA）到框架（JAX）到模型架构（Gemini）
到硬件的整个栈——
这种垂直整合在某些场景下
可以提供比通用 GPU 更高的效率。

\subsection{AWS Trainium：云厂商的自研芯片之路}

Amazon 的 Trainium 代表了
云服务商自研 AI 芯片的趋势：

\textbf{Trainium2}（2024 年底推出 Trn2 instances）
提供了相当于 H100 约 30--50\% 的单芯片性能，
但以显著更低的价格提供给 AWS 客户。
Trainium2 的核心价值不在于绝对性能，
而在于\textbf{性价比}——
AWS 可以将自研芯片的成本优势传递给用户。

\textbf{Trainium3}（2025 年 12 月 GA，AWS 的第四代 AI 芯片）
是一个重大升级——
采用 3nm 工艺，是当前\textbf{已量产的最先进制程 AI 芯片}
（与 NVIDIA Blackwell 同代），
单芯片提供 2.52 PFLOPS 的峰值算力，
被 SemiAnalysis 称为
``Amazon Basics 版的 GB200 NVL72''。
Trn3 UltraServers 将 64 块 Trainium3 芯片
通过高速互连组成一个节点，
提供接近 NVIDIA GB200 NVL72 的系统级训练性能，
但价格预计低 30--40\%。
\textbf{Trainium4}（已进入路线图，预计 2027 年）
将进一步提升每芯片的计算密度，
并宣布支持 \textbf{NVLink Fusion}——
允许 Trainium 芯片通过 NVIDIA NVLink 互连与 NVIDIA GPU 混合组网。
这是一个打破传统供应商边界的大胆举措，
意味着未来的 AI 集群可能不再是单一供应商的同构系统。

Anthropic 是 Trainium 的\textbf{锚定客户}（anchor customer）——
据报道 Anthropic 已采购约 100 万块 Trainium 芯片。
Claude 模型的部分训练和推理已经运行在 Trainium 上，
这对验证非 NVIDIA 硬件的可行性具有标志性意义。

\begin{keybox}[AI 加速器的竞争格局（2026 年）]
NVIDIA 仍然占据 AI 训练市场约 80\%+ 的份额，
但竞争格局正在发生结构性变化：
（1）AMD 的 MI350 在大内存推理场景中具有竞争力；
（2）Google TPU 通过垂直整合在自家工作负载上效率领先；
（3）AWS Trainium3 以性价比切入中端市场；
（4）国产加速器（华为昇腾 910C、寒武纪等）
在中国市场因出口管制而获得替代需求。
多供应商策略正在成为大型 AI 团队的标准做法——
减少对单一供应商的依赖，
同时通过竞争压低采购成本。
但 NVIDIA 的 CUDA 生态仍然是其最大的护城河——
迁移到其他硬件的软件适配成本是许多团队犹豫的主要原因。
\end{keybox}

\section{国产芯片生态：从替代品到主力军}
\label{sec:domestic-chips}

在全球 AI 加速器竞争加剧的同时，
中国国产 AI 芯片正在经历从``被迫替代''到``主动选择''的转型。
2026 年初的一系列里程碑事件
表明国产芯片生态已经跨越了``可用''的门槛，
正在向``好用''迈进。

\subsection{华为昇腾：中国 AI 芯片的中流砥柱}

\textbf{昇腾 910C}
是当前中国 AI 训练的主力芯片——
提供约 800 TFLOPS 的 FP16 算力，
配备 96GB HBM2e 显存。
虽然在绝对性能上仍与 NVIDIA H100 存在差距
（H100 提供约 989 TFLOPS BF16 dense 和 80GB HBM3），
但 910C 的性能已经足以支撑千亿参数级模型的训练。
据行业估算，2026 年 910C 的计划出货量约为 60 万块，
将成为中国 AI 基础设施的核心供给。

华为的芯片路线图展现了激进的演进节奏：
\textbf{昇腾 910C} → \textbf{昇腾 950PR}
（2026 年 Q1，搭载华为自研 HBM）→
\textbf{昇腾 950DT}（2026 年 Q4）→
\textbf{昇腾 960}（2027 年）→
\textbf{昇腾 970}（2028 年）。
特别值得关注的是 950PR 将首次采用华为自研 HBM——
这意味着华为正在追求从芯片设计到封装存储的
全栈自主可控，减少对 SK 海力士和三星的依赖。

\subsection{``零 NVIDIA'' 训练的里程碑}

\textbf{GLM-5}（2026 年 2 月 12 日，智谱 AI）
是中国 AI 发展史上的一个分水岭——
744B 参数的模型完全在 100,000 块华为昇腾 910B 上训练，
\textbf{零 NVIDIA 依赖}。
GLM-5 使用了 28.5 万亿 token 的训练数据，
其性能在多项基准测试上达到了国际一线水平。
这是首次有千亿参数级基础模型完全脱离 NVIDIA 生态完成训练，
证明了国产芯片在大规模训练场景中的工程可行性。

同期发布的 \textbf{GLM-Image}（2026 年 1 月 16 日）
进一步验证了国产芯片在多模态训练中的能力——
它是首个完全在国产芯片上训练的 SOTA 级多模态模型，
使用华为昇腾 Atlas 800T A2 集群和昇思 MindSpore 框架。

\subsection{DeepSeek 的国产芯片战略}

DeepSeek V4 的芯片策略值得特别关注。
据报道，DeepSeek 在 V4 的预发布阶段
将预览访问权限提供给了国产芯片厂商，
但\textbf{刻意排除了 NVIDIA 和 AMD}。
这一决策背后的逻辑是多层次的：
一方面，针对昇腾 910B/C 的专门优化
可以确保模型在国产芯片上的原生性能；
另一方面，这也是对中国 AI 芯片生态的战略支持。

DeepSeek 还提供了便捷的国产芯片适配方案：
通过其开源工具链，开发者只需\textbf{一行代码}
即可将 CUDA 调用转换为华为 CANN 调用，
大幅降低了从 NVIDIA GPU 迁移到昇腾的门槛。

\subsection{其他国产芯片力量}

\textbf{寒武纪}（Cambricon）
是另一支重要的国产 AI 芯片力量——
2026 年的芯片出货目标为 50 万块，
公司估值已达约 880 亿美元（约 6,400 亿人民币）。
寒武纪在推理加速器领域尤其有竞争力，
多家中国互联网公司已采用寒武纪芯片进行推理部署。

\begin{warnbox}[国产芯片的核心挑战：长周期训练稳定性]
尽管国产芯片在单芯片性能和集群规模上已取得显著进步，
但\textbf{长周期训练稳定性}仍然是最大的技术挑战。
训练一个千亿参数模型通常需要数月时间，
在此期间任何硬件故障、驱动 bug 或数值不稳定
都可能导致训练中断和 checkpoint 回滚。
NVIDIA 在这方面有十余年的工程积累和广泛的用户验证，
而国产芯片生态的成熟度仍在快速追赶中。
GLM-5 在十万块 910B 上成功完成训练，
正是对这一挑战的有力回答——
但将这种能力从少数头部团队推广到更广泛的用户群体，
仍需要整个生态系统的持续投入。
\end{warnbox}

\section{端侧模型：让 AI 无处不在}

不是所有场景都需要云端的 700B 模型。
端侧（on-device）AI 正在成为一个重要的发展方向。

\subsection{为什么端侧模型重要？}

端侧推理的核心价值：

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{隐私}：数据不离开设备，
        对于医疗记录、私人通信、企业机密等敏感场景至关重要。
  \item \textbf{延迟}：本地推理消除了网络往返时间，
        首 token 延迟可以低至数十毫秒。
  \item \textbf{离线能力}：飞行模式、地铁、偏远地区——
        不依赖网络连接的 AI 能力。
  \item \textbf{成本}：没有 API 调用费用。
        对于高频率使用场景（如写作助手、代码补全），
        本地模型的边际成本几乎为零。
\end{itemize}

\subsection{NPU 硬件的快速演进}
\label{sec:npu-hardware}

端侧 AI 的能力边界由硬件决定。
2025--2026 年，主要芯片厂商的 AI 加速能力正在快速提升：

\textbf{Apple Neural Engine}（ANE）：
Apple 的 M 系列和 A 系列芯片
内置的 Neural Engine 是端侧 AI 的标杆。
M4 芯片的 ANE 提供 38 TOPS 的算力，
配合 Apple Silicon 的统一内存架构
（CPU/GPU/NPU 共享内存，避免数据搬运），
可以在 iPhone 和 Mac 上流畅运行 3B 模型。
Apple Intelligence 基于这一硬件能力构建，
在设备端运行一个 $\sim$3B 的基础语言模型~\cite{gunter2024appleintelligence}。

\textbf{Qualcomm Hexagon NPU}（Snapdragon X Elite/X2 系列）：
Snapdragon X Elite 的 Hexagon NPU 提供 45 TOPS，
是 Windows on ARM PC 上的主要 AI 加速器。
Snapdragon X2（预计 2026 年发布）
进一步提升 NPU 性能，
并改善了对主流 AI 框架的兼容性。
Qualcomm 的 AI Stack（QNN SDK）
支持将 ONNX 和 PyTorch 模型
直接部署到 Hexagon NPU 上。

\textbf{Intel Lunar Lake / Arrow Lake}：
Intel 的最新客户端 CPU 集成了
提供 48 TOPS 的 NPU，
但其软件生态（OpenVINO）
相比 Apple 和 Qualcomm 仍有差距。

\textbf{AMD Ryzen AI}：
AMD 的 Ryzen AI 300 系列集成了
XDNA 2 NPU，提供 50 TOPS，
在 Windows AI PC 市场与 Qualcomm 和 Intel 竞争。

\begin{table}[H]
\centering\small
\caption{主要端侧 AI 加速器对比（2026 年初）}
\begin{tabularx}{\linewidth}{l l l X}
\toprule
\textbf{芯片} & \textbf{NPU 算力} & \textbf{内存} & \textbf{可运行的模型规模} \\
\midrule
Apple M4 (ANE) & 38 TOPS & 16--32GB 统一 & 3B 流畅，7B 可运行 \\
Snapdragon X Elite & 45 TOPS & 16--32GB LPDDR5x & 3B 流畅，7B 可运行 \\
Intel Lunar Lake & 48 TOPS & 16--32GB LPDDR5x & 3B 流畅 \\
AMD Ryzen AI 300 & 50 TOPS & 16--64GB DDR5 & 3B 流畅，7B 可运行 \\
Apple M4 Max (ANE) & 38 TOPS & 36--128GB 统一 & 7B--14B 流畅 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{小模型家族与端侧能力}

\textbf{小模型家族}正在快速发展：
Apple Intelligence~\cite{gunter2024appleintelligence}
将一个 $\sim$3B 的 LLM 部署到 iPhone 上；
Google Gemini Nano（1.8B 和 3.25B）专为 Pixel 手机设计；
LLaMA 3.2~\cite{dubey2024llama3} 提供 1B 和 3B 的端侧版本；
Qwen3-0.6B~\cite{qwen2025qwen3} 和 Gemma 3-1B
更是将模型压缩到了 1B 以下。

量化技术（如 GGUF Q4\_K\_M）和
推理优化（如 llama.cpp 的 ARM NEON 和 Metal 优化）
使得在消费级硬件上运行 7B--14B 的模型成为现实。

\textbf{2026 年春季的端侧模型新进展}进一步扩展了这一趋势：
\textbf{Qwen 3.5 小模型系列}（2026 年 3 月 3 日）
开源了 0.8B/2B/4B/9B 四个规格，
均以 Apache 2.0 许可证发布，
特别针对端侧推理场景优化。
\textbf{阶跃星辰 Step 3.5 Flash}（2026 年 2 月 2 日）
的 196B/11B MoE 架构展示了另一种可能——
通过极致的 MoE 稀疏化（仅 5.6\% 的参数活跃），
将原本需要数据中心级硬件的推理能力
压缩到单块 RTX 4090（24GB）上运行。
更值得关注的是，
arXiv:2512.15943 的研究表明，
在 Agent 工具调用（tool calling）场景中，
精心微调的小型 LLM 可以\textbf{超越}大型模型的表现——
这意味着端侧模型在 Agent 生态中
可能扮演比传统认知更重要的角色。

端侧模型的核心能力保留策略包括：
\textbf{知识蒸馏}——用大模型的输出训练小模型，
使小模型「继承」大模型的推理能力
（DeepSeek-R1-Distill 系列就是这种方法的典范）；
\textbf{结构化剪枝}——去除模型中对质量贡献最小的神经元或注意力头，
在保持架构兼容性的同时减小模型；
\textbf{共享词嵌入}——让输入嵌入层和输出层共享权重，
减少参数量（LLaMA 3 等模型采用了这种设计）。

实际测试表明，当前的 3B 模型在以下任务上已经「够用」：
简单问答、文本摘要（短文）、情感分析、
文本分类、短文翻译、格式转换。
它们在以下任务上仍然不足：
复杂推理、长文理解、代码生成（复杂逻辑）、
创意写作（高质量）、多轮对话（需要长期记忆）。

\subsection{端云协作：混合推理}

端侧--云端的\textbf{混合推理}（hybrid inference）
可能是最具实用价值的方向：
简单请求在设备端本地处理（零延迟、完全隐私），
复杂请求上传到云端的大模型处理（更高质量）。

Apple Intelligence 的架构正是这种模式的典范：
端侧 3B 模型处理大部分请求，
当模型判断自己无法给出高质量回答时，
请求被路由到云端更大的模型
（Apple 称之为 Private Cloud Compute，
使用专用的 Apple Silicon 服务器，
承诺数据不存储、不记录）。
路由决策可以由端侧模型自己做出——
它可以评估自己对回答的「信心」，
信心不足时自动升级到云端。

这种架构的经济优势明显：
假设 80\% 的请求可以在端侧处理，
那么云端的服务器需求减少 80\%，
显著降低了 API 提供商的运营成本。

\begin{corebox}[2026 年端侧 AI 的能力阈值]
NPU 硬件的发展正在快速改变端侧 AI 的能力阈值。
2024 年的 iPhone 可以流畅运行 3B 模型，
2026 年的旗舰手机（搭载 A19 或 Snapdragon X2）
预计可以运行 7B 模型。
高端笔记本（搭载 M4 Max/Ultra，128GB 统一内存）
已经可以流畅运行 70B 的量化模型。
这意味着一些原本只能在服务器上运行的任务——
如本地代码补全、文档摘要、个性化写作助手——
将逐步转移到用户设备上，
从根本上改变 AI 服务的交付模式。
\end{corebox}

\section{AI 监管：规则正在形成}
\label{sec:regulation}

随着 LLM 能力的快速提升，
全球各主要经济体正在加速构建 AI 监管框架。
监管环境对 AI 公司的战略选择、
开源生态和技术发展方向有深远影响。

\subsection{EU AI Act：全球最严格的 AI 法规}

欧盟 AI 法案（EU AI Act）于 2024 年 8 月 1 日正式生效，
是全球首个全面的 AI 监管法律框架。
其核心是\textbf{风险分级}制度：

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{不可接受风险}（禁止）：
        社会评分系统、实时远程生物识别（执法例外）、
        操纵性 AI 系统。
  \item \textbf{高风险}（严格监管）：
        用于关键基础设施、教育、就业、司法的 AI 系统。
        需要进行一致性评估（conformity assessment）、
        建立风险管理系统、确保数据治理、保留技术文档。
  \item \textbf{通用目的 AI 模型}（GPAI，特别规定）：
        所有 GPAI 提供商必须提供技术文档、
        遵守版权法、发布训练数据摘要。
        ``systemic risk'' 模型（训练算力超过 $10^{25}$ FLOPs）
        还需进行对抗性测试、监控严重事件、
        确保网络安全。
  \item \textbf{有限风险 / 最小风险}（轻度或无监管）：
        聊天机器人、AI 生成内容等，
        仅需透明度标注（告知用户正在与 AI 交互）。
\end{itemize}

\textbf{关键时间节点}：
2025 年 2 月——禁止不可接受风险 AI 的条款生效；
2025 年 8 月——GPAI 模型条款和治理结构生效；
2026 年 8 月——高风险 AI 系统的全面合规要求生效。
违规罚款最高可达 3,500 万欧元
或全球年营业额的 7\%（取较高者）。

EU AI Act 对开源模型有一定的豁免——
``free and open-source'' 的 GPAI 模型
如果不构成 systemic risk，
可以免除部分合规义务（如技术文档要求的简化），
但仍需遵守版权法。

\subsection{美国：碎片化但加速中的监管}

美国没有联邦级别的统一 AI 法律，
但多层次的监管正在形成：

\textbf{联邦层面}：
拜登政府 2023 年 10 月的行政令
（Executive Order on AI Safety and Security）
要求开发 dual-use 基础模型的公司
向联邦政府报告训练细节和安全测试结果。
特朗普政府在 2025 年 1 月上任后撤销了这一行政令，
转向更为宽松的 ``pro-innovation'' 政策。
但国会层面，
多项 AI 立法提案正在推进中，
包括 AI 系统的透明度要求、
深度伪造标注义务和 AI 在关键领域的使用规范。

\textbf{州层面}：
加利福尼亚州的 SB 1047（AI Safety Bill）
在 2024 年引发了激烈辩论——
该法案要求 AI 开发者对模型造成的严重危害承担责任，
最终被州长 Gavin Newsom 否决，
理由是过于严厉可能遏制创新。
但 2025--2026 年的后续立法尝试仍在继续。
科罗拉多州于 2024 年通过了
美国首个全面的 AI 算法歧视法律。

\textbf{机构层面}：
NIST 的 AI Risk Management Framework（AI RMF）
提供了自愿性的 AI 风险管理指南；
FTC 将 AI 虚假声明纳入消费者保护执法范围；
SEC 开始关注 AI 在金融市场中的风险。

\subsection{中国：审批制 + 内容管控}

中国的 AI 监管采取了\textbf{分类审批}的模式：

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{生成式 AI 管理办法}（2023 年 8 月生效）：
        向公众提供生成式 AI 服务
        需要通过算法备案和安全评估。
        服务提供者必须确保生成内容
        符合社会主义核心价值观，
        不得生成「违法」内容。
  \item \textbf{深度合成管理规定}（2023 年 1 月生效）：
        AI 生成的图像、音频、视频必须标注。
  \item \textbf{算法推荐管理规定}（2022 年 3 月生效）：
        覆盖推荐算法的透明度和用户控制权。
\end{itemize}

中国的监管特点是\textbf{事前审批}（pre-deployment approval）——
模型必须通过政府审查才能上线，
这与欧美的事后监管（post-deployment regulation）形成对比。
截至 2025 年底，已有超过 200 个 AI 大模型
通过了中国的备案审批。
这种制度对开源模型的影响是复杂的——
开源模型的权重可以自由下载，
但基于开源模型构建的面向公众的服务
仍然需要通过审批。

\begin{warnbox}[监管对 AI 发展的影响]
AI 监管正在形成一个全球「三极格局」：
\textbf{欧盟}——严格的规则驱动，侧重权利保护和透明度，
可能减慢创新速度但提高公众信任；
\textbf{美国}——碎片化但灵活，侧重创新友好，
可能导致监管套利和执法不一致；
\textbf{中国}——集中审批制，侧重内容管控和国家安全，
在保证可控性的同时可能限制学术自由度。
对于 AI 公司来说，合规成本正在成为
不可忽视的运营开支——
特别是需要在多个司法管辖区运营的全球化公司，
需要同时满足不同且有时矛盾的监管要求。
开源模型在这个格局中处于特殊位置：
一方面，开源天然满足透明度要求；
另一方面，开源后的模型无法被收回，
一旦被用于违规目的，责任归属变得模糊。
\end{warnbox}

\section{开合之争：开源 vs.\ 闭源的哲学与实践}

2025--2026 年，开源与闭源模型之间的「开合之争」
是 AI 领域最重要的叙事之一。

\subsection{闭源的论据}

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{安全控制}：
        模型权重不公开，可以通过 API 层面的安全措施
        （内容过滤、速率限制、使用监控）
        防止滥用。一旦权重开源，安全对齐可以被移除。
  \item \textbf{竞争优势}：
        训练一个 frontier model 需要数千万到数亿美元的投入，
        开源意味着竞争对手可以免费使用你的成果。
  \item \textbf{责任管理}：
        如果模型被用于有害目的，
        API 提供商可以追踪和阻止滥用者；
        开源后则无法控制模型的使用方式。
  \item \textbf{收入模型}：
        API 定价（按 token 收费）
        是当前 LLM 公司最直接的变现方式。
\end{itemize}

\subsection{开源的论据}

\begin{itemize}[noitemsep]
  \item \textbf{创新速度}：
        开源社区的创新速度远超任何单一公司。
        LoRA~\cite{hu2021lora}、QLoRA~\cite{dettmers2023qlora}、
        Flash Attention~\cite{dao2022flashattention} 等
        关键创新都来自开源社区或学术界。
  \item \textbf{科学可重复性}：
        如果研究成果无法被其他团队验证和复现，
        其科学价值就打了折扣。
  \item \textbf{民主化}：
        防止 AI 能力集中在少数公司手中。
        学术研究者、初创企业、发展中国家的开发者
        都应该能够获取和使用先进的 AI 技术。
  \item \textbf{国家安全}：
        一个国家的 AI 能力不应该依赖于外国公司的 API——
        开源模型允许本地部署和主权控制。
  \item \textbf{生态系统效应}：
        当你的模型被广泛使用，
        围绕它建立的工具、教程、微调模型和应用
        构成了一个自我强化的生态系统。
\end{itemize}

\subsection{``开放权重'' 不等于真正的开源}

一个重要的区分：
当前所谓的「开源模型」大多只是 \textbf{open weights}——
公开了模型权重，但训练数据、完整的训练代码、
数据处理管道和评估基础设施通常不公开。

从技术角度看，
开源模型的质量已经接近甚至达到闭源模型的水平——
DeepSeek-R1 在数学推理上与 o1 相当，
LLaMA 4 Maverick 在综合能力上逼近 GPT-4o。
这是因为 LLM 的核心技术
（Transformer 架构、训练方法、数据处理流水线）
已经高度标准化，
真正的差异化越来越依赖于\textbf{工程执行}而非秘密技术。

一个更精确的开放程度光谱是：
\textbf{完全闭源}（仅内部使用）→
\textbf{API-only}（通过 API 提供服务，不公开权重）→
\textbf{开放权重}（公开权重，不公开训练代码/数据）→
\textbf{开放训练代码}（公开权重和训练代码，不公开数据）→
\textbf{完全开源}（数据 + 代码 + 权重全部公开）。

目前只有极少数模型（如 OLMo by AI2、SmolLM2 by HuggingFace）
处于「完全开源」的端点。
DeepSeek-V3/R1 虽然使用 MIT 许可证，
但其训练数据和完整的训练基础设施并未公开。

\subsection{Meta 的开源战略}

Meta~\cite{touvron2023llama,dubey2024llama3} 的开源决策
是 AI 行业最值得研究的战略案例之一。
Mark Zuckerberg 的逻辑是\textbf{商品化互补品}（commoditize the complement）：
Meta 的核心业务是社交网络和广告，
AI 模型是这些业务的基础设施。
如果 AI 模型成为商品（人人都能使用），
那么构建在 AI 之上的应用
（如 Meta 的推荐系统、广告排序、内容审核）
才是真正的差异化竞争力。
开源 LLaMA 还能吸引顶尖人才——
研究者更愿意为一个开放的项目工作，
因为他们的工作能被全世界看到。

\subsection{DeepSeek-R1 的冲击}

DeepSeek-R1~\cite{deepseekr1} 的发布
深刻改变了开源 vs.\ 闭源的辩论格局。
一个来自中国的、团队规模不到 200 人的实验室，
训练出了在数学和代码推理上与 GPT-4 级别模型匹敌的模型，
并以 MIT 许可证完全开源。

这对闭源阵营的打击是多维度的：
（1）如果开源模型能达到这个水平，
那么闭源的「技术壁垒」论据就被削弱了；
（2）DeepSeek-V3 报告的最终预训练 GPU 租赁成本约 \$5.5M
（不含前期研发、数据处理和后训练成本），
远低于 GPT-4 传闻中的 \$100M+（该数据未经官方确认）——
这说明 frontier model 的训练不一定需要巨额投入；
（3）开源模型的性能达到商用水平后，
API 定价将面临巨大的下行压力。

\subsection{2026 年春季：开源的``定义性时刻''}

如果说 DeepSeek-R1 是开源的``第一枪''，
那么 2026 年春季的模型发布潮则是``全面突破''。
几乎所有中国头部实验室在这一波发布中
都选择了\textbf{开放权重}发布：
GLM-5（744B，MIT 许可证）、
Kimi K2.5（1T MoE，Apache 2.0）、
Qwen 3.5（397B/17B，Apache 2.0）、
阶跃星辰 Step 3.5 Flash（196B/11B，MIT 许可证）。

这带来了几个深远的影响：

\textbf{中国开源的全球影响力}：
中国模型在 HuggingFace 上的使用占比
从 2024 年的 1.2\% 飙升至 2026 年初的 \textbf{30\%}——
这是一个数量级的跳跃。
中文 NLP 不再是开源社区的边缘话题，
而是与英文模型并驾齐驱的主流力量。

\textbf{价格战加速智能民主化}：
开源模型的性能追平闭源模型后，
API 定价发生了剧烈的下行压力。
MiniMax 的 API 定价仅为 GPT-5 的 1/10 到 1/20；
豆包的定价比 GPT-5.2 便宜 3.7--5.9 倍；
Qwen 的 API 比同级别闭源模型便宜 60\%。
``Intelligence too cheap to meter''
（智能便宜到不值得计量）
这句借自核能时代的预言正在成为现实——
对于大多数应用场景，LLM 调用的成本
已经不再是阻碍采用的因素。

\section{总结与展望}

2025--2026 年的 LLM 领域
正在经历多条技术和产业路线的同时演进，
且竞争烈度达到了前所未有的水平：

\textbf{推理能力的系统化}——
从提示工程到专用推理模型再到可配置推理预算，
模型正在学会「思考」而非仅仅「回忆」。
test-time compute 正在成为
与训练 compute 同等重要的资源维度。
2026 年春季的中国模型竞赛表明，
AIME 95\%+ 已经是旗舰模型的``入场门槛''，
推理能力的差异化正在向更难的竞赛级别和真实世界任务转移。

\textbf{长期记忆（LTM）作为 2026 年的``皇冠''能力}——
DeepSeek 的 Engram 论文和 Google 的 Titans 架构
标志着 LLM 正在超越传统的上下文窗口限制，
向真正的``记忆''能力演进。
LTM 不是更长的 context window——
它是一种让模型在运行时自主管理和检索知识的新范式，
可能从根本上改变 AI 系统与人类的交互方式。

\textbf{Agent 生态的成熟}——
从概念验证到生产工具，
代码 Agent 已经改变了软件工程的工作流程。
SWE-bench Verified 接近 80\% 的解决率
标志着 Agent 从「玩具」跨入了「工具」的阶段。
MCP 从 Anthropic 的专有协议成长为
由 Linux 基金会治理、OpenAI/Google/Microsoft 共同采用的行业标准——
Agent 生态系统终于有了自己的``HTTP 时刻''。

\textbf{国产芯片的战略性突破}——
GLM-5 在十万块昇腾 910B 上完成``零 NVIDIA''训练，
标志着中国 AI 芯片独立路线的工程可行性已被验证。
从``被迫替代''到``主动选择''的转变，
可能重塑全球 AI 算力的地缘格局。

\textbf{硬件竞争的全面加剧}——
NVIDIA 的垄断正在被 AMD、Google、AWS、华为等多方力量打破。
Vera Rubin 的 10 倍推理成本降低、
TPU v7 Ironwood 的``推理优先''设计、
Trainium3 的 3nm 制程、
以及 NVLink Fusion 模糊供应商边界的跨界互连——
多供应商策略正从``可选''变为``必选''。

\textbf{端侧 AI 的崛起}——
NPU 硬件的进步使得 3B--7B 模型在手机上成为现实。
Step 3.5 Flash 证明了 MoE 稀疏化可以将数据中心级能力
压缩到消费级 GPU 上运行。
端云混合推理将成为 AI 服务的标准架构。

\textbf{监管框架的形成}——
EU AI Act 的 GPAI 条款已于 2025 年 8 月生效，
MCP 被捐赠给 Linux 基金会标志着 Agent 治理的标准化。
合规成本将成为 AI 商业化的重要变量。

\textbf{开源的``定义性胜利''}——
开源模型不仅在性能上持续逼近闭源模型，
更在 2026 年春季实现了市场份额的质变——
中国开源模型占 HuggingFace 使用量的 30\%，
价格战使得``智能太便宜，不值得计量''正在成为现实。
行业可能走向一种混合格局——
基础模型开源，增值服务闭源。

LLM 技术的发展速度令人目眩。
但贯穿始终的核心原则不会改变：
数据的质量决定模型的上限，
计算的规模决定模型的起点，
而人类的智慧——
体现在架构设计、训练策略和工程实现中——
决定了我们能以多高的效率到达那个上限。

这是一个激动人心的时代。
从 Shannon 的信息论到 DeepSeek 的 GRPO，
从 Transformer 的注意力机制到 MoE 的稀疏激活，
从十万块国产芯片上训练出的零 NVIDIA 模型
到 MCP 协议将 Agent 生态推向``HTTP 时刻''——
每一步都是人类对「什么是智能」这个根本问题的持续探索。

2026 年的竞争强度前所未有：
六家中国头部实验室三周内密集发布旗舰模型，
开源与闭源的边界日益模糊，
国产芯片的独立路线从愿景变为现实，
Agent 从``能用''走向``好用''。
在这场竞赛中，技术进步的速度
已经超越了大多数从业者的预期。

而这段旅程，才刚刚开始。

如果用一句话总结 LLM 训练的核心智慧，那就是：
\textbf{用最简单的目标函数（预测下一个词），
配合足够的数据和计算规模，
让复杂性从简单性中涌现。}
这种「少即是多」的哲学贯穿了整个技术栈——
从 Transformer 的简洁架构到 GRPO 的简单奖励信号，
从 BPE 的朴素合并规则到量化的直观截断思路。
最优雅的工程往往不是最复杂的，而是最简洁的。

让我们回顾整篇文章的核心线索。
LLM 的训练是一个环环相扣的流水线：
\textbf{数据}决定了模型能学到什么（第四章），
\textbf{架构}决定了模型能表达什么（第二、六、七章），
\textbf{训练方法}决定了模型能学多好（第五章），
\textbf{后训练}决定了模型能为人类服务多好（第八章），
\textbf{推理优化}决定了模型能多快多便宜地服务（第九章）。

每一个环节都蕴含着深刻的思想：
下一个词预测背后是压缩即理解的信息论洞察，
注意力机制背后是让模型自主决定信息流动的设计哲学，
MoE 背后是参数效率与计算效率的解耦思想，
GRPO 背后是让模型通过探索自我发现推理策略的强化学习理念，
量化背后是信息论中「够用的精度」的朴素真理。

对于想进入这个领域的读者，
本文的附录提供了完整的训练流水线速查。
对于已经在这个领域工作的实践者，
希望本文的「为什么」视角能帮助你更深入地理解
你每天使用的工具和方法背后的思想。


%% ============================================================
\appendix

%% ============================================================
%% BibTeX entries referenced in this chapter
%% (to be added to the main .bib file)
%%
%% @article{deepseekr1,
%%   title   = {{DeepSeek-R1}: Incentivizing Reasoning Capability in {LLMs} via Reinforcement Learning},
%%   author  = {DeepSeek-AI},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2501.12948},
%%   year    = {2025},
%% }
%%
%% @article{shao2024grpo,
%%   title   = {{DeepSeekMath}: Pushing the Limits of Mathematical Reasoning in Open Language Models},
%%   author  = {Shao, Zhihong and Wang, Peiyi and Zhu, Qihao and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2402.03300},
%%   year    = {2024},
%% }
%%
%% @article{anil2023gemini,
%%   title   = {Gemini: A Family of Highly Capable Multimodal Models},
%%   author  = {Anil, Rohan and Dai, Andrew M and Firat, Orhan and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2312.11805},
%%   year    = {2023},
%% }
%%
%% @article{touvron2023llama,
%%   title   = {{LLaMA}: Open and Efficient Foundation Language Models},
%%   author  = {Touvron, Hugo and Lavril, Thibaut and Izacard, Gautier and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2302.13971},
%%   year    = {2023},
%% }
%%
%% @article{dubey2024llama3,
%%   title   = {The {Llama 3} Herd of Models},
%%   author  = {Dubey, Abhimanyu and Jauhri, Abhinav and Pandey, Abhinav and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2407.21783},
%%   year    = {2024},
%% }
%%
%% @article{hu2021lora,
%%   title   = {{LoRA}: Low-Rank Adaptation of Large Language Models},
%%   author  = {Hu, Edward J and Shen, Yelong and Wallis, Phillip and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2106.09685},
%%   year    = {2021},
%% }
%%
%% @article{dettmers2023qlora,
%%   title   = {{QLoRA}: Efficient Finetuning of Quantized Language Models},
%%   author  = {Dettmers, Tim and Pagnoni, Artidoro and Holtzman, Ari and Zettlemoyer, Luke},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2305.14314},
%%   year    = {2023},
%% }
%%
%% @article{dao2022flashattention,
%%   title   = {{FlashAttention}: Fast and Memory-Efficient Exact Attention with {IO}-Awareness},
%%   author  = {Dao, Tri and Fu, Daniel Y and Ermon, Stefano and Rudra, Atri and R{\'e}, Christopher},
%%   journal = {Advances in Neural Information Processing Systems},
%%   volume  = {35},
%%   year    = {2022},
%% }
%%
%% @article{gunter2024appleintelligence,
%%   title   = {{Apple Intelligence} Foundation Language Models},
%%   author  = {Gunter, Tom and Wang, Zirui and Wang, Chong and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2407.21075},
%%   year    = {2024},
%% }
%%
%% @article{qwen2025qwen3,
%%   title   = {{Qwen3} Technical Report},
%%   author  = {Qwen Team},
%%   journal = {arXiv preprint},
%%   year    = {2025},
%% }
%%
%% @article{allal2025smollm2,
%%   title   = {{SmolLM2}: When Smol Goes Big --- Data-Centric Training of a Small Language Model},
%%   author  = {{Ben Allal}, Loubna and Lozhkov, Anton and Bakouch, Elie and others},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2502.02737},
%%   year    = {2025},
%% }
%%
%% --- New references added for 2026-03-12 update ---
%%
%% @article{deepseek2026engram,
%%   title   = {Conditional Memory via Scalable Lookup},
%%   author  = {DeepSeek-AI},
%%   journal = {arXiv preprint},
%%   year    = {2026},
%%   note    = {Published 2026-01-12, Liang Wenfeng co-authored},
%% }
%%
%% @article{smallllm2024toolcalling,
%%   title   = {Small LLMs Outperform Large Models for Agent Tool Calling},
%%   author  = {Various},
%%   journal = {arXiv preprint arXiv:2512.15943},
%%   year    = {2024},
%% }
%%
%% @misc{glm5_2026,
%%   title   = {{GLM-5}: 744B Parameter Model Trained on 100,000 Huawei Ascend 910B},
%%   author  = {Zhipu AI},
%%   year    = {2026},
%%   note    = {Released 2026-02-12, first frontier model with zero NVIDIA dependency},
%% }
%%
%% @misc{kimik25_2026,
%%   title   = {{Kimi K2.5}: 1T MoE Model with Agent Swarm},
%%   author  = {Moonshot AI},
%%   year    = {2026},
%%   note    = {Released 2026-01-27, PARL protocol for multi-agent coordination},
%% }
%%
%% @misc{step35flash_2026,
%%   title   = {{Step 3.5 Flash}: 196B/11B MoE for Consumer Hardware},
%%   author  = {StepFun},
%%   year    = {2026},
%%   note    = {Released 2026-02-02, runs on RTX 4090},
%% }
%%
%% @misc{doubao_seed2_2026,
%%   title   = {{Doubao Seed 2.0 Pro}},
%%   author  = {ByteDance},
%%   year    = {2026},
%%   note    = {Released 2026-02-14, AIME 98.3\%, Codeforces 3020},
%% }
%%
%% @misc{claudecode2_2026,
%%   title   = {{Claude Code 2.0}: Multi-Agent Orchestration for Software Engineering},
%%   author  = {Anthropic},
%%   year    = {2026},
%%   note    = {Released 2026-02-24},
%% }
